% Created 2018-11-27 mar 00:52
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Notas de Org para Todes}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Notas de Org para Todes},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.2.2 (Org mode 9.1.14)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:orgd2e4f3c}

Este proyecto es para que toda persona que necesite trabajar con documentos
colectivos, de referencia, de gestión de proyectos, pueda hacerlo de manera
sencilla y con resultados excepcionales.

Org mode es una forma de escribir documentos que se llama \textbf{lenguaje de marcado},
es decir dejando unas simples marcas uno le dice al programa que una línea es un
título, un trozo de texto va en negritas, una palabra es un link, una serie de
líneas con raya al inicio es una lista, generar índices enlazados, etc.

Basta con escribir texto y luego puedes generar una página web, un archivo
latex, o un pdf, entre otros muchos tipos de documentos con formatos diferentes.
La gran gracia es que nos permite enfocarnos en el contenido y no en lo visual.

El programa que nos permite trabajar con org y operar sobre este tipo de
documentos se llama \href{https://www.gnu.org/software/emacs/}{Emacs} (haz click en el enlace y te llevará a la página
oficial). Este programa tiene más de treinta años de antigüedad desde que inició
y continúa actualizandose. Está escrito, mayormente, sobre un lenguaje de
programación \textbf{lisp}. Por lo que algunas configuraciones o acciones deben hacerse
utilizando este lenguaje.

Vamos paso a paso. La idea es hacer fácil llegar a usar y crear documentos
\textbf{org}, por lo que este proyecto consiste en eso, lograr la mejor configuración
según lo que se necesite.

\section{Blog}
\label{sec:orgc5ac6c8}
\subsection{\textit{<2018-10-14 dom>}}
\label{sec:org5eca511}

Se inicia chat grupal en telegram \textbf{Orgmode para todes}

\subsection{\textit{<2018-10-16 mar>}}
\label{sec:orgd95db4b}

Se inicia proyecto.

A tener en consideración:

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Comenzar desde 0}
\label{sec:org348107c}

Preparar una máquina virtual con GnuLinux (Debian, Mint, Ubuntu, OpenSuse,
CentOs)

Registrar el paso a paso para instalar Emacs y una operación mínima de Orgmode

Registrar paso a paso para lograr: pdf, latex, odt, html

\subsection{Linux Mint}
\label{sec:org0bdcddf}

Con una instalación limpia de Linux Mint, se instala emacs en su
última versión estable. Probaremos cuales son los alcances con lo
disponible hasta este punto.

\begin{verbatim}
sudo apt install emacs25
\end{verbatim}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Modos generales: Emacs solo o Spacemacs}
\label{sec:orgea99bf8}

Se escogerá trabajar con \textbf{Spacemacs} ya que esta guia está pensada para un
usuario novato, que recien está adaptándose al editor \emph{Emacs}, considerando que
el modo simple de \emph{Emacs} es complejo de entender como opera.

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Esquema de archivos de configuración}
\label{sec:orgd474328}

Se instala el paquete \textbf{spacemacs}, que entrega algunas configuraciones
y mejoras sobre  el paquete base de \emph{emacs}. Desde la \href{http://spacemacs.org/}{web} se puede
obtener, instalar y leer la documentación.

\begin{verbatim}
git clone https://github.com/syl20bnr/spacemacs ~/.emacs.d
\end{verbatim}

Este comando clona el proyecto \emph{spacemacs} en la carpeta \textbf{"\textasciitilde{}/.emacs.d"}, que es
la carpeta desde donde \emph{emacs} extrae los parámetros de configuración general
del editor.

Ejecutamos nuevamente \emph{emacs}, nos solicitará los valores de configuración,
escoger lo siguiente:

\begin{itemize}
\item On the planet Emacs in the Holy control tower (emacs)

\item The standard distribution, recommended (spacemacs)

\item A heavy one but full-featured (helm)
\end{itemize}

Que nos permitirá usar \emph{spacemacs} utilizando los atajos de teclado de \emph{emacs}
por defecto, autocompletado y configuración base de nuestro editor.

Ahora, \emph{spacemacs} tendrá conexión directa con el gestor de paquetes de \emph{emacs},
por lo que bastará para añadir en su archivo de configuración los nuevos
parámentros para que incluya los nuevos \textbf{plugins}.

El nuevo archivo de configuración, que podremos editar adecuadamente para añadir
nuevas funcionalidades o características, es aquel ubicado en el home del
usuario y se llama  \textbf{\textasciitilde{}/.spacemacs}.

Es un archivo \textbf{lisp}, que debería tener varias secciones configurables. Aquella
de mayor interés, para añadir lo que se llaman los \textbf{modos de emacs} o esquemas
de reconocimiento de lenguajes específicos, es la siguente:

\begin{verbatim}
(defun dotspacemacs/layers ()
  "Configuration Layers declaration.
You should not put any user code in this function besides modifying the variable
values."
  (setq-default
   ;; Base distribution to use. This is a layer contained in the directory
   ;; `+distribution'. For now available distributions are `spacemacs-base'
   ;; or `spacemacs'. (default 'spacemacs)
   dotspacemacs-distribution 'spacemacs
   ;; Lazy installation of layers (i.e. layers are installed only when a file
   ;; with a supported type is opened). Possible values are `all', `unused'
   ;; and `nil'. `unused' will lazy install only unused layers (i.e. layers
   ;; not listed in variable `dotspacemacs-configuration-layers'), `all' will
   ;; lazy install any layer that support lazy installation even the layers
   ;; listed in `dotspacemacs-configuration-layers'. `nil' disable the lazy
   ;; installation feature and you have to explicitly list a layer in the
   ;; variable `dotspacemacs-configuration-layers' to install it.
   ;; (default 'unused)
   dotspacemacs-enable-lazy-installation 'unused
   ;; If non-nil then Spacemacs will ask for confirmation before installing
   ;; a layer lazily. (default t)
   dotspacemacs-ask-for-lazy-installation t
   ;; If non-nil layers with lazy install support are lazy installed.
   ;; List of additional paths where to look for configuration layers.
   ;; Paths must have a trailing slash (i.e. `~/.mycontribs/')
   dotspacemacs-configuration-layer-path '()
   ;; List of configuration layers to load.
   dotspacemacs-configuration-layers
   '(
     ;; ----------------------------------------------------------------
     ;; Example of useful layers you may want to use right away.
     ;; Uncomment some layer names and press <SPC f e R> (Vim style) or
     ;; <M-m f e R> (Emacs style) to install them.
     ;; ----------------------------------------------------------------
     helm
     ;; auto-completion
     ;; better-defaults
     emacs-lisp
     ;; git
     ;; markdown
     ;; org
     ;; (shell :variables
     ;;        shell-default-height 30
     ;;        shell-default-position 'bottom)
     ;; spell-checking
     ;; syntax-checking
     ;; version-control
     )
   ;; List of additional packages that will be installed without being
   ;; wrapped in a layer. If you need some configuration for these
   ;; packages, then consider creating a layer. You can also put the
   ;; configuration in `dotspacemacs/user-config'.
   dotspacemacs-additional-packages '()
   ;; A list of packages that cannot be updated.
   dotspacemacs-frozen-packages '()
   ;; A list of packages that will not be installed and loaded.
   dotspacemacs-excluded-packages '()
   ;; Defines the behaviour of Spacemacs when installing packages.
   ;; Possible values are `used-only', `used-but-keep-unused' and `all'.
   ;; `used-only' installs only explicitly used packages and uninstall any
   ;; unused packages as well as their unused dependencies.
   ;; `used-but-keep-unused' installs only the used packages but won't uninstall
   ;; them if they become unused. `all' installs *all* packages supported by
   ;; Spacemacs and never uninstall them. (default is `used-only')
   dotspacemacs-install-packages 'used-only))
\end{verbatim}

Y, específicamente, la zona en que añadiremos estos parámetros es:

\begin{verbatim}
dotspacemacs-configuration-layers
'(
  ;; ----------------------------------------------------------------
  ;; Example of useful layers you may want to use right away.
  ;; Uncomment some layer names and press <SPC f e R> (Vim style) or
  ;; <M-m f e R> (Emacs style) to install them.
  ;; ----------------------------------------------------------------
  helm
  ;; auto-completion
  ;; better-defaults
  emacs-lisp
  ;; git
  ;; markdown
  ;; org
  ;; (shell :variables
  ;;        shell-default-height 30
  ;;        shell-default-position 'bottom)
  ;; spell-checking
  ;; syntax-checking
  ;; version-control
  )
\end{verbatim}

Según los lenguajes o configuraciones que trabajemos, será necesario añadir los
siguientes en nuestra configuración:

\begin{itemize}
\item rust

\item yaml

\item nginx

\item php

\item csv

\item javascript

\item python

\item html

\item auto-completion

\item better-defaults

\item emacs-lisp

\item markdown

\item org

\item spell-checking

\item syntax-checking

\item version-control

\item jabber

\item ruby

\item git

\item (shell :variables shell-default-height 30 shell-default-position 'bottom)
\end{itemize}

Una vez que reiniciemos \emph{emacs}, el sistema cargará desde \textbf{MELPA} todos los
paquetes solicitados en el archivo. Con esto debería reconocer automáticamente
cada tipo de archivo asociado al modo.

La sección de configuración quedará, entonces:

\begin{verbatim}
dotspacemacs-configuration-layers
'(
  ;; ----------------------------------------------------------------
  ;; Example of useful layers you may want to use right away.
  ;; Uncomment some layer names and press <SPC f e R> (Vim style) or
  ;; <M-m f e R> (Emacs style) to install them.
  ;; ----------------------------------------------------------------
  emacs-lisp
  git
  markdown
  org
  (shell :variables
         shell-default-height 30
         shell-default-position 'bottom)
  spell-checking
  syntax-checking
  version-control
  rust
  yaml
  nginx
  php
  csv
  javascript
  python
  html
  jabber
  ruby
  c-c++
  helm
  auto-completion
  better-defaults
  )
\end{verbatim}

\section{{\bfseries\sffamily TODO} Exportar a otros formatos de archivos}
\label{sec:orgcb3fd76}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Exportar a HTML}
\label{sec:org5cbe13c}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Exportar a ODT}
\label{sec:orgf5ec0c8}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Exportar a PDF}
\label{sec:orge85e794}

\section{{\bfseries\sffamily TODO} En idiomas}
\label{sec:org024afd2}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Org mode en castellano}
\label{sec:orgbbbe608}


\section{{\bfseries\sffamily TODO} Insertar figuras y contenidos estáticos.}
\label{sec:orgf45afe2}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Poner figuras, verlas}
\label{sec:orgdea16ee}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Hacer un grafo con graphviz}
\label{sec:org15d869a}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Poner SVG}
\label{sec:org31d871a}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Hacer tabla}
\label{sec:org4be9ba8}
\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Hacer cálculos en tabla}
\label{sec:org8a68536}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Referenciar a Tabla, Figura}
\label{sec:org33320d2}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Hacer un pie de página}
\label{sec:org070ea12}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Hacer diapositivas}
\label{sec:orgcf7298a}

\section{{\bfseries\sffamily TODO} Insertar código fuente}
\label{sec:org343142c}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Código fuente}
\label{sec:orgb93ba11}


\section{{\bfseries\sffamily TODO} Tipos de documentos}
\label{sec:org177b088}
\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Tipos de documentos: articulo paper, poesía, etc}
\label{sec:orgbe8a187}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Trabajar con varios archivos org}
\label{sec:orga568d8f}

\section{{\bfseries\sffamily TODO} Publicar en un proyecto git}
\label{sec:org560310d}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Controlar Versiones}
\label{sec:org633e256}

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} Documentos Colectivos}
\label{sec:org0f7ec14}
\section{{\bfseries\sffamily TODO} Referencias}
\label{sec:org8c71902}

Guía indexada de documentos, diapositivas, ppt
\end{document}
